%versi 2 (8-10-2016)
\chapter{Landasan Teori}
\label{chap:teori}

\section{IDE UNPAR}
\label{sec:IDE UNPAR} 

IDE UNPAR (\textit{Interactive Digital learning Enviroment}) dibangun dengan tujuan untuk menjawab tantangan dan peluang dari fenomena \textit{Massive Open Online Courses}\cite{IDE:dasar-dasar}. IDE UNPAR memiliki fitur-fitur untuk membantu pembelajaran berbasi \textit{e-learning} yang akan dibahas di dalam subbab-subbab berikut ini.

\subsection{Mengelola Mata Kuliah}
Mata kuliah adalah komponen yang penting ketika akan menjalankan pembelajaran secara daring. IDE UNPAR memiliki fitur untuk membantu pengajar menyusun mata kuliah yang akan diajar.  Fitur mengelola mata kuliah IDE UNPAR memungkinkan pengajar untuk menambahkan kerangka kuliah, silabus, dan lain-lain.

Fitur mengelola mata kuliah juga memungkinkan dosen untuk menambahkan buku untuk sebagai sumber pembelajaran, menggungah file agar mahasiswa peserta mata kuliah tersebut dapat mengakses dokumen-dokumen yang digunakan dan dibagikan oleh dosen, menambahkan folder untuk menyusun file-file yang akan digunakan dalam proyek mahasiswa atau tempat berbagi file antara dosen pengajar dalam satu mata kuliah, penambahan tautan untuk menyediakan sumber untuk mahasiswa dalam bentuk halaman web, menambahkan label untuk memberi informasi tambahan pada suatu aktivitas di dalam mata kuliah, membuat \textit{page} untuk menyatukan informasi-informasi terkait suatu topic mata kuliah di dalam satu tempat.

\subsection{Mengelola Kelas} 
Fitur mnegelola kelas memungkinkan dosen untuk mengelompokkan mahasiswa peserta mata kuliah dengan tujuan memberikan tugas kepada masing- masing kelompok, atau ketika suatu mata kuliah diampu oleh dua dosen atau lebih sehingga ada pembagian mahasiswa yang akan diajar oleh kedua dosen tersebut.

Fitur mengelola kelas juga meiliki fungsi laporan atau \textit{reports}. IDE UNPAR akan menyediakan laporan aktivitas apa saja yang dilakukan oleh mahasiswa dan dapat dilihat oleh dosen pengampu mata kuliah tersebut. Laporan yang disediakan oleh IDE UNPAR dapat membantu dosen untuk menentukan \textit{recourse} atau aktivitas mana saja yang lebih menarik untuk mahasiswa penempuh mata kuliah.

\subsection{Forum dan Pesan}
Fitur forum menyediakan tempat untuk mahasiswa dan dosen melakukan sesi diskusi yang dapat dilihat oleh semua yang mengikuti mata kuliah tersebut. Forum juga memungkinkan dosen untuk memberikan pengumuman terkait matakuliah yang diampu agar dapat dilihat oleh semua mahasiswa peserta mata kuliah. Fitur forum dari IDE UNPAR juga bersifat asinkronus sehingga peserta dalam forum tidak diharuskan \textit{online} diwaktu yang bersamaan.

Fitur pesan atau \textit{messages} dari IDE UNPAR berbeda dengan fitru forum karena fitur pesan bersifat sinkronus, sehingga pihak yang terkait harus \textit{online} secara bersamaan. Fitur pesan hanya dapat dilihat oleh dua pihak yang sedang terkait. Fitur pesan dapat digunakan untuk bertukar informasi antara dosen dan mahasiswa, atau sesama mahasiswa.

\subsection{Tugas dan Kuis}
Tugas dan kuis juga menjadi salah satu komponen yang penting dari suatu mata kuliah. Fitur tugas memungkinkan mahasiswa untuk mengumpulkan submisi dari tugas yang telah diberikan oleh dosen pengampu mata kuliah. Dosen pengampu mata kuliah tersebut juga dapat menentukan batas pengumpulan tugas yang diberikan, menilai dan memberi komentar kepada submisi tugas mahasiswa dan mengunduh seluruh submsisi mahasiswa pada mata kuliah tersebut dengan mudah.

Fitur kuis pada IDE UNPAR dapat merancang kuis dalam bentuk pilihan ganda, jawaban singkat, benar atau salah, dan lain-lain\cite{IDE:dasar-dasar}. Fitur kuis juga memungkinkan dosen untuk mengatur lamanya pengerjaan kuis, pembatasan akses kuis, pembatasan kelompok yang dapat menempu kuis, dan pembatasan jumlah pengerjaan kuis.  Dosen juga dapat memilih untuk memberikan \textit{feedback} atau menunjukkan jawaban yang benar kepada peserta kuis.
\section{Moodle}
\label{sec:Moodle}

Moodle (\textit{Modular Object-Oriented Dynamic Learning Environment}\cite{moodle:name}) pertama di kembangkan oleh Martin Dougiamas dan direlease pada 20 Agustus 2002\cite{moodle:release}. Tujuan dari Moodle adalah untuk augmentasi dan memindahkan pembelajaran bersifat \textit{offline} menjadi {online}. Moodle dibangun dengan panduan pandangan \textit{social constructist pedagogy}\cite{moodle:phil}. Pandangan Moodle membantu mereka untuk membuat \textit{ Learning Management System} yang memiliki fokus pembelajaran dari sudut pandang pelajar. Tidak hanya digunakan dalam lingkungan pendidikan, Moodle juga digunakan di dalam lingkungan seperti pelatihan, pengembangan, dan bisnis.

Struktur moodle disusun di sekitar \textit{course}. Struktur Moodle biasanya berupa sebuah halaman atau area di dalam platform moodle dimana pengajar dapat memberika aktivitas atau sumber pembeljaran kepada peserta dari \textit{course} mereka.\textit{Course} yang dimaksud adalah mata pelajara, mata kuliah, atau topik pelajaran apapun yang digunakan oleh yayasan yang menggunakan Moodle. 

Moodle bersifat modular sehingga Moodle dibentuk sebagai sebuah aplikasi pusat, dimana bisa ditambahkan plugin untuk memasukkan sebuah fitur baru yang spesifik seperti plugin autentikasi dan plugin aktivitas di dalam \textit{course}. Setiap jenis plugin yang berbeda akan berkomunikasi dengan inti Moodle melalui API yang berbeda. Moodle tidak hanya menyediakan fitur-fitur spesifik yang berbeda, Moodle juga menyediakan pengubahan tema tampilan. Pengubahan tema pada Moodle bekerja tidak jauh dengan cara bekerja plugin. Tema di dalam Moodle juga berada pada level yang berbeda yaitu tema Moodle secara keseluruhan, tema spesifik dari \textit{course}, dan tema dari semua \textit{course} dari suatu kategori. \cite{moodle:architecture}

Moodle telah mencapai dan mematuhi standar internasional sebagai berikut : \cite{moodle:standards}
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{An Open Source Initiative} \\
				Moodle disediakan sebagai perangkat lunak \textit{open source} yang dapat digunakan dan dimodifikasi secara gratis dibawah lisensi \textit{GNU General Public License}.
			\item \textbf{IMS LTI\texttrademark} \\
				Moodle telah memenuhi standar untuk integrasi aplikasi pembelajaran, sehingga pengguna dapar mengitegrasikan dan menyajikan aplikasi dan konten yang dihosting secara eksternal.
			\item \textbf{SCORM-ADL} \\
				Moodle memungkinkan penggunanya untuk mengirimkan konten SCORM (\textit{Shareable Content Object Reference Model}) dengan mengunggah paket SCORM atau AICC ke dalam \textit{course} Moodle.
	
			\item \textbf{Open Badges} \\
				Open Badges milik Mozilla mendukung dan menstandarisasi pemblajaran secara daring dengan menggunakan \textit{badges}. Moodle telah mengitegrasikan fitur tersebut sehingga institusi, organisasi, atau individu dapat membuat dan membagikan \textit{badges} kepada pelajar di platform Moodle.
		\end{enumerate}

Lisensi Moodle, yaitu \textit{GNU GENERAL PUBLIC LICENSE Version 3, 29 June 2007} menyatakan secara eksplisit pada bagian pembukaan bahwa lisensi tersebut menjamin kebebasan untuk membagi dan mengubah semua versi dari aplikasi agar aplikasi tersebut bersifat gratis untuk seluruh penggunanya\cite{GNU:preamble}.
\section{Moodle mobile}
\label{sec:Moodle mobile}
Moodle mobile dikembangkan menggunakan Ionic karena Ionic memungkinkan pengembangan aplikasi yang bersifat \textit{cross-platform}\cite{Ionic:intro}. Sifat \textit{cross-platform} dari Ionic membuat Moodle mobile dengan mudah diterapkan ke berbagai platform dengan mudah. Ionic juga memungkinkan Moodle mobile untuk bekerja seperti aplikasi \textit{native} karena Ionic menggunakan Cordova. Cordova adalah sebuah \textit{framework} pengembangan aplikasi mobile yang bersifat \textit{open source}. Cordova memungkinkan pengembangan aplikasi mobile dengan menggunakan teknologi standar web. Aplikasi yang dikembangkan dengan menggunakan Cordova akan bergantung kepada binding API yang sesuai standar untuk mengakses kemampuan setiap perangkat seperti sensor, data, status jaringan dan lain-lain\cite{cordova:overview}. Ionic juga dapat dikembangkan dengan integrasi bersama \textit{framework} lain seperti Angular atau React. Moodle mobile versi 3.5 dikembangkan menggunakan Ionic versi 3 \cite{Moodlemobile:mm}. Ionic versi 3 masih menggunakan Angular secara langsung, sehingga Moodle mobile dikembangkan dengan Ionic yang diintegrasikan dengan Angular \cite{Moodlemobile:ionicangular}.

\subsection{\textit{Themes} dan \textit{Plugins}}
Moodle mobile juga bersifat modular seperti Moodle berbasis web yang berarti Moodle mobile juga mendukung \textit{themes} dan \textit{plugins}. \textit{Themes} dan \textit{plugins} pada Moodle mobile bekerja berbeda dengan Moodle berbasis web. Perbedaan yang ada dari Moodle berbasis web dengan Moodle mobile diantaranya adalah \textit{themes} dan \textit{plugin}.Pada Moodle mobile sebelum versi 3.5 \textit{themes} yang sudah digunakan pada Moodle web akan secara otomatis digunakan juga pada Moodle mobile. Moodle mobile versi 3.5 dan seterusnya sudah tidak dapat mendukung penggunaan \textit{themes} lagi karena Ionic versi 3 tidak mendukung \textit{customg themes} dari Moodle sebelum versi 3.5.\cite{Moodlemobile:themes}. Sehingga untuk mengubah tampilan dari Moodle mobile adalah dengan mengubah source code Moodle mobile sendiri. Awalnya \textit{plugin} pada Moodle mobile sebelum versi 3.5 dapat bekerja dengan membuat modul Angular atau Ionic lalu menambahkannya pada bagian \textit{plugin} di dalam Moodle mobile. Semenjak Moodle mobile versi 3.5 plugin dapat digunakan tanpa harus membuat modul Angular atau Ionic, pengembang aplikasi cukup membuat template plugin menggunakan PHP dan \textit{markup} Ionic 3\cite{Moodlemobile:plugin}. \textit{Plugin} pada Moodle mobile juga dapat dibagi menjadi tiga jenis dengan cara bekerja yang berbeda-beda. Tiga jenis \textit{plugin} pada Moodle mobile yaitu :

	\begin{enumerate}
	\item Template \textit{plugin} yang dihasilkan dan diunduh ketika pengguna membuka \textit{plugin}-nya\\
		Template \textit{plugin} ini akan mulai diproses ketika pengguna akan membuka \textit{plugin}-nya. Fungsi yang dipanggil dari template ini akan menerima beberapa parameter \textit{context}.
		
	\item Template \textit{plugin} yang diunduh ketika pengguna \textit{login} dan di-\textit{render} menggunakan data dari JavaScript \\
		Template \textit{plugin} ini  akan mulai diproses ketika pengguna \textit{login} ke dalam Moodle mobile dan template akan disimpan ke dalam perangkat pengguna. Fungsi dari template \textit{plugin} ini tidak akan menerima parameter \textit{context} seperti pada template \textit{plugin} sebelumnya.
	\item \textit{Plugin} yang dibuat hanya menggunaka JavaScript \\
		\textit{Plugin} ini akan bekerja sesuai dengan bagaiamana pengembang aplikasi membuatnya, karena \textit{plugin} ini tidak menggunakan API dari Moodle.
	\end{enumerate}

\subsection{Fitur-fitur}
Moodle mobile menyediakan fitur-fitur yang serupa dengan Moodle berbasis web untuk membantu melakukan pembelajaran secara daring. Fitur-fitur yang disediakan oleh Moodle mobile beberapa ada yang dapat bekerja secar luring. Berikut adalah beberapa fitur yang disediakan oleh Moodle mobile \cite{Moodlemobile:features}:

	\begin{enumerate}
		\item \textit{See your courses at a glance} \\
			Fitur ini akan menampilkan semua \textit{courses} yang sedang di tempuh dalam bentuk \textit{ion-card} di halam utama Moodle mobile. \textit{Courses} yand ditampilkan juga akan dipisah %more explanation here
			dan pengguna juga dapat memfilter \textit{courses} yang ditempuh. Fitur ini juga dapat digunakan di dalam kondisi luring.
		\item \textit{Easily access course content} \\
			Pengguna dapat mengakses konten dari seluruh \textit{courses} yang ditempuh melalui \textit{courses} yang ditampilkan pada halaman utama. Fitur ini dapat digunakan dalam kondisi luring.
		\item \textit{View and access activities which are due} \\
			Fitur ini dapat diakses melalui tab \textit{timeline}. Tab \textit{timeline} akan menunjukkan aktivitas-aktivitas dari \textit{course} yang ditempuh oleh pengguna secara berurut mulai dari tenggat waktu terdekat. Pengguna akan dapat secara langsung mengakses aktivitas-aktivitas yang ditampilkan melalui tab \textit{timeline}. Fitur ini dapat digunakan di dalam kondisi luring.
		\item \textit{Grades and grading} \\
			Moodle mobile akan menyediakan tautan untuk mengakses buku nilai, dan pengajar dapat melihat nilai dari submisi tugas pelajar. Fitur ini dapat digunakan secara luring.
		\item \textit{Grade assignment} \\
			Pengajar dapat memberikan tugas yang mereka berikan melalui Moodle mobile. Fitur ini dapat digunakan secara luring.
		\item \textit{Notes} \\
			Pengajar dapat melihat catatan situs, \textit{courses}, dan catatan pribadi tentang murid mereka. Fitur ini dapat digunakan secara luring.
		\item \textit{Message participants} \\
			Pengguna dapat mengirim pesan pribadi kepada rekan mereka yang menggunakan Moodle atau terdaftar dalam satu \textit{course} yang sama. Fitur ini hanya dapat digunakan secara daring.
		\item \textit{Take quizess on your mobile device} \\
			Pelajar dapat mengerjakan ujian melalui Moodle mobile. Tidak semua ujian dapat dikerjakan melalui Moodle mobile seperti ujian yang membutuhkan \textit{safe browser}, ujian yang memiliki jenis pertanyaan dimana pertanyaa itu hanya dapat dijawab apabila pertanyaan sebelumnya sudah dijawab. Ujian yang menggunakan \textit{plugin} dapat dikerjakan pada Moodle mobile apabila \textit{plugin} tersebut mendukung Moodle mobile.\cite{Moodlemobile:quiz}
			
			Ujian tidak seluruhnya dapat dikerjakan secara luring. Syarat ujian yang dapat dikerjakan diluar luring adalah ujian tanpa batas waktu, pertanyaan ujian berupa umpan balik yang ditangguhkan, tidak ada kebutuhan alamat jaringa. \cite{Moodlemobile:quiz:offline}
	\end{enumerate}
	
Tertulis di atas adalah sebagian dari fitur yang disediakan oleh Moodle mobile beserta ketersediaannya dalam kondisi daring atau luring. Fitur -fitur yang lengkap dapat dilihat pada lampiran yang disediakan. \footnote{Ask Pak Pascal if I can put a pdf for lampiran}

\section{Moodle mobile Development}
\label{sec:MoodleAppDev}